

五、证明题

(一) 利用热力学基本方程

1、理想气体的内能是温度的函数。

(或理想气体 $(\frac{\partial U}{\partial V})_T = 0$)。

证明：热力学基本方程 $dU = TdS - pdV$ ，
在恒温下两边除以 dV ，有

$$(\frac{\partial U}{\partial V})_T = T(\frac{\partial S}{\partial V})_T - p$$

利用麦克斯韦关系式 $(\frac{\partial S}{\partial V})_T = (\frac{\partial p}{\partial T})_V$ ，

$$\text{有 } (\frac{\partial U}{\partial V})_T = T(\frac{\partial p}{\partial T})_V - p$$

对理想气体，因 $p = \frac{nRT}{V}$ ，有 $(\frac{\partial p}{\partial T})_V = \frac{nR}{V}$ ，

代入上式得

$$(\frac{\partial U}{\partial V})_T = T \times \frac{nR}{V} - p = p - p = 0$$

拓展练习：对范德华气体 $(\frac{\partial U}{\partial V})_T = \frac{n^2 a}{V^2}$ 。

(范德华气体的状态方程为 $(p + \frac{n^2 a}{V^2})(V - nb) = nRT$ ， a 、 b 为范德华常数。)

证明：热力学基本方程 $dU = TdS - pdV$ ，
在恒温下两边除以 dV ，有

$$(\frac{\partial U}{\partial V})_T = T(\frac{\partial S}{\partial V})_T - p$$

利用麦克斯韦关系式 $(\frac{\partial S}{\partial V})_T = (\frac{\partial p}{\partial T})_V$ ，

$$\text{有 } (\frac{\partial U}{\partial V})_T = T(\frac{\partial p}{\partial T})_V - p$$

对范德华气体，因 $p = \frac{nRT}{V-nb} - \frac{n^2 a}{V^2}$ ，有

$$(\frac{\partial p}{\partial T})_V = \frac{nR}{V-nb}，\text{代入上式得 } (\frac{\partial U}{\partial V})_T = T \times$$

$$\frac{nR}{V-nb} - p = \frac{n^2 a}{V^2}。$$

(二) 状态函数法

$$2、dU = nC_{V,m}dT + [T(\frac{\partial p}{\partial T})_V - p]dV$$

证明：设 U 是 T 、 V 的函数，即 $U =$

$U(T, V)$ ，则其全微分

$$dU = (\frac{\partial U}{\partial T})_V dT + (\frac{\partial U}{\partial V})_T dV =$$

$$nC_{V,m}dT + (\frac{\partial U}{\partial V})_T dV$$

热力学基本方程 $dU = TdS - pdV$ ，在恒温下两边除以 dV ，有

$$(\frac{\partial U}{\partial V})_T = T(\frac{\partial S}{\partial V})_T - p$$

利用麦克斯韦关系式 $(\frac{\partial S}{\partial V})_T = (\frac{\partial p}{\partial T})_V$ ，

$$\text{有 } (\frac{\partial U}{\partial V})_T = T(\frac{\partial p}{\partial T})_V - p$$

代入前面的全微分式，得

$$dU = nC_{V,m}dT + [T(\frac{\partial p}{\partial T})_V - p]dV$$

$$3、dH = nC_{p,m}dT + [V - T(\frac{\partial V}{\partial T})_p]dp$$

证明：设 H 是 T 、 p 的函数，即 $H =$

$H(T, p)$ ，则其全微分

$$dH = (\frac{\partial H}{\partial T})_p dT + (\frac{\partial H}{\partial p})_T dp =$$

$$nC_{p,m}dT + (\frac{\partial H}{\partial p})_T dp$$

热力学基本方程 $dH = TdS + Vdp$ ，

在恒温下两边除以 dp ，有

$$(\frac{\partial H}{\partial p})_T = T(\frac{\partial S}{\partial p})_T + V$$

利用麦克斯韦关系式 $(\frac{\partial S}{\partial p})_T = -(\frac{\partial V}{\partial T})_p$ ，

$$\text{有 } (\frac{\partial H}{\partial p})_T = -T(\frac{\partial V}{\partial T})_p + V$$

代入前面的全微分式，得

$$dH = nC_{p,m}dT + \left[V - T \left(\frac{\partial V}{\partial T} \right)_p \right] dp$$

$$4、dS = \frac{nC_{p,m}}{T}dT - \left(\frac{\partial V}{\partial T} \right)_p dp$$

证明：设 S 是 T 、 p 的函数，即 $S = S(T, p)$ ，

则其全微分

$$dS = \left(\frac{\partial S}{\partial T} \right)_p dT + \left(\frac{\partial S}{\partial p} \right)_T dp \quad ①$$

热力学基本方程 $dH = TdS + Vdp$ ，

在恒压下两边除以 dT ，

$$\text{有} \left(\frac{\partial H}{\partial T} \right)_p = T \left(\frac{\partial S}{\partial T} \right)_p, \quad \left(\frac{\partial S}{\partial T} \right)_p = \frac{1}{T} \left(\frac{\partial H}{\partial T} \right)_p。$$

将 $dH = nC_{p,m}dT$ 代入得

$$\left(\frac{\partial S}{\partial T} \right)_p = \frac{1}{T} \left(\frac{\partial H}{\partial T} \right)_p = \frac{nC_{p,m}}{T} \quad ②$$

$$\text{麦克斯韦关系式} \left(\frac{\partial S}{\partial p} \right)_T = - \left(\frac{\partial V}{\partial T} \right)_p \quad ③$$

将 ②、③ 代入 ① 中得

$$dS = \frac{nC_{p,m}}{T}dT - \left(\frac{\partial V}{\partial T} \right)_p dp$$

$$5、dS = \frac{nC_{V,m}}{T} \left(\frac{\partial T}{\partial p} \right)_V dp + \frac{nC_{p,m}}{T} \left(\frac{\partial T}{\partial V} \right)_p dV$$

证明：设 S 是 p 、 V 的函数，即 $S = S(p, V)$ ，

则其全微分

$$dS = \left(\frac{\partial S}{\partial p} \right)_V dp + \left(\frac{\partial S}{\partial V} \right)_p dV \quad ①$$

热力学基本方程 $dU = TdS - pdV$ ，

在恒容下两边除以 dp ，

$$\text{有} \left(\frac{\partial U}{\partial p} \right)_V = T \left(\frac{\partial S}{\partial p} \right)_V, \quad \left(\frac{\partial S}{\partial p} \right)_V = \frac{1}{T} \left(\frac{\partial U}{\partial p} \right)_V。$$

将 $dU = nC_{V,m}dT$ 代入得

$$\left(\frac{\partial S}{\partial p} \right)_V = \frac{1}{T} \left(\frac{\partial U}{\partial p} \right)_V = \frac{nC_{V,m}}{T} \left(\frac{\partial T}{\partial p} \right)_V \quad ②$$

同理热力学基本方程 $dH = TdS + Vdp$ ，在

恒压下两边除以 dV ，

$$\text{有} \left(\frac{\partial H}{\partial V} \right)_p = T \left(\frac{\partial S}{\partial V} \right)_p, \quad \left(\frac{\partial S}{\partial V} \right)_p = \frac{1}{T} \left(\frac{\partial H}{\partial V} \right)_p。$$

$$\text{将} dH = nC_{p,m}dT \text{ 代入得} \left(\frac{\partial S}{\partial V} \right)_p = \frac{1}{T} \left(\frac{\partial H}{\partial V} \right)_p =$$

$$\frac{nC_{p,m}}{T} \left(\frac{\partial T}{\partial V} \right)_p \quad ③$$

将 ②、③ 代入 ① 中得

$$dS = \frac{nC_{V,m}}{T} \left(\frac{\partial T}{\partial p} \right)_V dp + \frac{nC_{p,m}}{T} \left(\frac{\partial T}{\partial V} \right)_p dV。$$

$$6、\left(\frac{\partial C_{p,m}}{\partial p} \right)_T = -T \left(\frac{\partial^2 V_m}{\partial T^2} \right)_p$$

$$\text{证明：} dH = nC_{p,m}dT, \quad C_{p,m} = \frac{1}{n} \left(\frac{\partial H}{\partial T} \right)_p。$$

热力学基本方程 $dH = TdS + Vdp$ ，

在恒压下两边除以 dT ，有

$$\left(\frac{\partial H}{\partial T} \right)_p = T \left(\frac{\partial S}{\partial T} \right)_p$$

$$C_{p,m} = \frac{1}{n} \left(\frac{\partial H}{\partial T} \right)_p = \frac{T}{n} \left(\frac{\partial S}{\partial T} \right)_p$$

$$\left(\frac{\partial C_{p,m}}{\partial p} \right)_T = \frac{T}{n} \times \frac{\partial^2 S}{\partial T \partial p} = \frac{T}{n} \times \frac{\partial^2 S}{\partial p \partial T}$$

$$\text{利用麦克斯韦关系式} \left(\frac{\partial S}{\partial p} \right)_T = - \left(\frac{\partial V}{\partial T} \right)_p,$$

$$\left(\frac{\partial C_{p,m}}{\partial p} \right)_T = \frac{T}{n} \times \frac{\partial^2 S}{\partial T \partial p} = \frac{T}{n} \times \frac{\partial^2 S}{\partial p \partial T}$$

$$= -\frac{T}{n} \times \frac{\partial^2 V}{\partial T \partial T} = -T \left(\frac{\partial^2 V_m}{\partial T^2} \right)_p$$